<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
  <title>EL BLOG DE AJDERNIZ</title>
  <link>http://ajderniz.xyz/blog/</link>
  <description>("AJDERNIZ" se pronunzia "AIDERNIZ")</description>
  <generator>BlazeBlogger 1.2.0</generator>
  <item>
    <title>Fiz un juego con 'Odin' i 'Raylib'</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/07/21-info_emporium/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/07/21-info_emporium/</guid>
    <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	Rezientemente, publi'ce un juego titulado "The Information Emporuim", para el
  "game jam" O2A2.
	</p>
  <p>
  Tengo algo de istoria personal con el desaqolo de juegos de video. Siempre ebe
  tenido proyectos personales ce nunca legan a nin'gun lado. Por eso me siento
  orguloso de aber terminado un juego, aunce sea tan senzilo.
  </p>
  <iframe frameborder="0" src="https://itch.io/embed/3738068?border_width=3&amp;bg_color=ffbe00&amp;fg_color=000000&amp;link_color=001aff&amp;border_color=000000" width="556" height="171">
    <a href="https://ajderniz.itch.io/info-emporium">
      The Information Emporium by ajderniz
    </a>
  </iframe>
</div>
<!-- break -->
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Sueho: El complot del club de pelea</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/06/20-sueho-el-complot-del-club-de-pelea/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/06/20-sueho-el-complot-del-club-de-pelea/</guid>
    <pubDate>Sun, 22 Jun 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	Un sueho fresco en el ce salgo qascando por cerer sozializar.
	</p>
</div>
<!-- break -->
<h2>I</h2>
<div class=bluebox>
	<p>
  No qecuerdo muxo a este punto. Fue mi eqor al no anotar los detales del sueho
  tan pronto desper'te. Qecuerdo el punto 'mas importante i 'mas o menos el
  trasfondo del qesto.
	</p>
  <p>
  Yo i una mujer con cien estoi obsesionado legamos a vivir en un lugar nuevo,
  creo. Si 'ese no era el caso, lo es aora. La cosa es ce en este nuevo baqio
  a'bia una espezie de soziedad de jente, 'mas ce nada ombres al estilo
  "frat-boy". Eran en su mayo'ria violentos i de mala naturaleza. Nuestra
  introduc'zion a esta soziedad fue algo quda por una ce otra contienda la cual
  no alcanzo a qecordar. El conflicto, sin emargo, pare'zio aber sido solventado
  en zierto punto, porce yo i mi... mujer, fuimos invitados a una fiesta
  nocturna en la ce po'driamos "<i>portarnos mal</i>".
  </p>
  <p>
  La fiesta dio lugar, como se dijo antes, de noxe, en una casa con una espezie
  de piszina o coqiente de agua interna. En abiendo legado al lugar, poco lo'gre
  fazer antes de ser empujado dentro de un concurso de peleas en la cual todos
  mis contrincantes vest'ian trajes enteros, con 'mascaras ce les tapaban las
  caras.
  </p>
  <p>
  Las peleas en 'si no eran demasiado violentas, sino ce consis'tian en
  empujarse el uno al otro asta ce uno cayese en el agua (o algo an'si). Mi
  'tecnica pare'zia funzionar, porce todos mis pares legaron a estar bajo el
  agua por un breve momento antes de ser sacados i puestos en una suerte de
  estante'ria ce daba al espazio en el cual pele'abamos.
  </p>
  <p>
  No qecuerdo 'ce pa'so esactamente, pero 'se ce en al'gun punto algo malo le'go
  a pasar, porce algien, en notando ce ninguno de mis previos enemigos se
  mo'via, dezi'dio inspeczionar a uno de 'estos. Al citarle la 'mascara reve'lo
  la cara muerta de una mujer, petrificada en una espre'sion de 'panico mortal.
  A'bia muerto, se'gun el sueho, aogada al ser introduzida al agua por menos de
  un segundo.
  </p>
  <p>
  En ese momento, me sen'ti pleno de teqor, i empe'ze a cejarme en medio planto,
  diziento:
  </p>
  <p>
  -Yo no sa'bia, yo no sa'bia!
  </p>
  <p>
  Algien 'mas proze'dio a desenmascarar a otro de los presuntos muertos, asta ce
  el 'qeferi/anunziador de peleas, cien pare'zia estar a cargo i era, ade'mas un
  ombre grande, un poco anxo i bastante intimidante, dijo:
  </p>
  <p>
  -'Dejenlo an'si. Vamos a ver una cosa. Vengan conmigo.
  </p>
  <p>
  Yo, a'un solozando, le se'gi junto con el qesto de sus compinxes i me sen'te
  en una sila de ofizina varios escalones 'mas aqiba, frente a una consola de
  qadio o de video. El ombre grandote, sin cambiar su parezer, se diri'jio a 'mi
  directamente:
  </p>
  <p>
  -An'si es'ta la cosa -dijo, tomando un dispositivo, tal vez una grabadora de
  voz-: la graba'zion de antes..., sonaba an'si...:
  </p>
  <p>
  Presio'no un bo'ton, i una voz en in'gles, qeproduziendo una espresi'on en
  in'gles con mal <i>sentence-mixing</i>, la cual se supo'nia era mi voz, se
  o'yo en todo lado: "<i>Get destroy-ed</i>". El "<i>ed</i>" al final no fa'zia
  la espresi'on totalmente convinzente, por lo ce previos intentos de levantarme
  falsos no a'bian funzionado.
  </p>
  <p>
  (Para mayor contesto, 'este es uno de esos casos en los ce uno en un sueho
  asume un contesto ce no se muestra es'plizitamente dentro de la naqativa del
  mismo: al parezer, este grupo a'bia intentado xantajearme previamente, al
  grabar mi voz para culparme de un asesinato, lo cual pare'zia ser sufiziente
  evidenzia, dentro de este sueho, como para sentenziarme a... al'guna pena.
  Otro detale importante ce debo aclarar, es ce este sueho ocu'qio en in'gles,
  qa'zon por la cual el mensaje grabado es'ta en in'gles).
  </p>
  <p>
  -"<i>Get destroy-ed</i>" -qepi'tio el ombre grandote, casi burlonamente-. No
  suena mui convinzente, ver'da? Aora -presio'no otro bo'ton i una graba'zion,
  como de una voz de un anunziador en un juego de peleas, de'zia:
  "<i>Defeated!</i>".
  </p>
  <p>
  La termina'zion fo'netica de "<i>Defeated!</i>" era, brilantemente, la 'unica
  ce calzaba con el "<i>Get destroy-ed</i>" de antes:
  </p>
  <p>
  -"<i>Get destroy-ed</i>" -espli'co el sehor grande-, mas "<i>Defeated</i>",
  igual a... -ora, presio'no un 'ultimo bo'ton, sonando el qesultado de esta
  tonta combina'zion:
  </p>
  <p>
  "<i>Get destroyed!</i>"
  </p>
  <p>
  Luego ubo silenzio. El jigante se me ce'do viendo, esperando ce yo entendiera
  ce, nuevamente, me a'bian levantado falsos, mientras ce sus compinxes me 'vian
  con burla en sus caras. Los muertos ya estaban muertos.  Era por eso ce las
  peleas se sintieron tan 'faziles? Pero, 'como pelearon contra 'mi, si estaban
  muertos? 'Lojica de sueho.
  </p>
</div>
<h2>II</h2>
<div class=bluebox>
  <p>
  Me desper'te. Me sen'ti en ese momento como ce te'nia un gran nivel de control
  por sobre el flujo de los eventos en el sueho, como si mi imajina'zion
  estuviese en auto'matico 'solamente en algunas partes. Se sin'tio casi como si
  el aber dejado de sohar en ese preziso momento te'nia ce ver 'mas con aberme
  cedado sin ideas ce con aber sido despertado por la nezesidad de levantarme.
  </p>
  <p>
  Pen'se un poco 'mas en el sueho, en lo amenazador ce qesultaba la idea de ser
  xantajeado a pesar de serlo bajo una premisa tan tonta como la del sueho. La
  cara muerta me dio un buen susto, i el fexo de ce todos ablaban in'gles me
  cla'mo la aten'zion. Conti'nue pensando, asta ce me dor'mi de nuevo.
  </p>
</div>
<h2>III</h2>
<div class=bluebox>
  <p>
  Es zierto ce vol'vi a sohar, qesumiendo el sueho ce de'je a medias; es zierto
  tam'bien ce lo'gre alcanzar una resolu'zion feliz, en la cual el ombre grande
  i su pandila de "<i>frat-boys</i>" obtuvieron su merezido. 'Ce fue lo ce
  fize?, no lo qecuerdo en absoluto. I con eso concluye mi sueho.
  </p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Suehos viejos #11</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/06/19-suehos_viejos_11/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/06/19-suehos_viejos_11/</guid>
    <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	16/02/2025: Un sueho particular, en el ce apareze un personaje con un nombre
  estrahamente pegajoso.
	</p>
</div>
<!-- break -->
<div class=bluebox>
	<p>
  Se trata de un juego de computador:
	</p>
  <p>
  En un mundo estrano, pleno de majia, viven los configuradores, cienes
  confeczionan aparatos para pelear entre 'si (esto me qecuerda a un sueho mui
  mui viejo, el cual creo ce no ebe descrito en este blog). Yuki Cano (!!!) es
  un<strong>a</stron> de estos configuradores.
  </p>
  <p>
  Por alguna ra'zon, recae sobre la protagonista (cien no es Yuki Cano, Cano es
  mala, se'gun qecuerdo) la qesponsabilidad de deqotar a otr<strong>a</strong>
  de estos configuradores; Yuki Cano convierte al personaje en un aparato
  estraho (ven? es mala) i, si el jugador no le nombra, su pantala muestra una
  cara qara i diz algo como <i>RATTCGA</i>. Si 'este es el caso, el naqador
  presenta'ra siempre al jugador como a "<i>esa cosa</i>".
  </p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Suehos viejos #10: Un par no tan ateqador</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/05/18-suehos_viejos_10/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/05/18-suehos_viejos_10/</guid>
    <pubDate>Mon, 12 May 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
  07/11/2024: Un par de conzeptos bastante espe'zificos, espresados en suehos
  porce 'si. Uno conecta al otro, pero son ideas lo sufizientemente distingidas
  tre 'si como para contarlas como dos.
	</p>
</div>
<!-- break -->

<h2>Juego de Batman</h2>
<div class=bluebox>
	<p>
  Comen'zo con ce yo estaba jugando un video-juego de Batman, de fexura en el
  marjen del Y2K. Te'nia un estilo mui agradable, ade'mas de ser
  sorprendentemente divertido. Consistia en consegir momentum para saltar tre
  edifizios; al agaqar buen empuje, se po'dia saltar tan alto como para legar al
  tope de un qascazielos. I 'si, era Batman, no el Hombre-Araha.
	</p>
</div>

<h2>Una serie de skits viejos en YouTube</h2>
<div class=bluebox>
  <p>
  Como suele pasar en los suehos, las cosas cambian sin muxo sentido: de qepente
  no era yo el ce jugaba el asunto 'ese de Batman ya, sino una mujer de mediana
  edad (o sea, adulta, en sus treintas o cuarentas). Con el foco del sueho
  cambiado, el asunto de'jo de ser sobre Batman, sino ce ora se trataba de un
  <i>skit</i> de comedia, con un estilo similar a lo ce se a'bria encontrado en
  los ahos tempranos de <i>YouTube</i>.
  </p>
  <p>
  Era como una serie de <i>skits</i> cortos, en donde una pareja casada se
  peleaba constantemente; por alguna ra'zon, el corto en espe'zifico ce estaba
  presenziando te'nia ce ver con ela jugando el juego de Batman. Luego de ver
  este, proze'di a ver otros de sus videos; para mi sorpresa, descu'bri ce no
  cedaban muxos episodios arxivados en la plataforma.
  </p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Suehos viejos #9: Una madre antigua</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/04/17-suehos_viejos_8/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/04/17-suehos_viejos_8/</guid>
    <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	21/10/2024: Vi'sion estraha sobre varios conzeptos estravagantes i
	ateqadores, comunicados de manera im'plizita en su mayo'ria.
	</p>
</div>
<!-- break -->
<div class=bluebox>
	<p>
	El sueho reciere de un poco de contesto. Como suele pasar en muxas de
	estas visiones, el eszenario montado abarca 'mas de lo ce se ve
	es'plizitamente. Para este caso, la primera capa del sueho consiste en
	ce yo, como espectador, estoi viendo a un "<i>streamer</i>" reaczionar
	al contenido 'mas clamativo del sueho. En efecto, me pareze qecordar ce
	este "<i>streamer</i>" no era otro sino <i>Vinny</i> de
	<i><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vinesauce">Vinesauce</a></i>.
	</p>
	<p>
	El video al cual el mentado personaje reacziona es, 'mas o menos an'si:
	Se tratade una graba'zion, de un entorno al aire libre, de noxe. Aben
	cuerpos ensangrentados por todo lado, tirados en el piso, i en una zona,
	emerjiendo desde un patio de suburbia, es'ta el cuerpo de algo como un
	'arbol, de un grosor ja'mas visto antes. El 'arbol es'ta conectado a un
	cora'zon enorme, separado de 'si, el cual palpita; i en una sec'zion
	'deste, abe un nixo indentado, donde surje la calavera de un animal
	cornudo jigante, combinado con componentes de computador i pantalas de
	tubo.
	</p>
	<p>
	Como parte del contesto subyazente, este pareze ser un intento de clamar
	el nombre de una <strong>MADRE ANTIGUA</strong>.
	</p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Suehos viejos #8: A'rahidos malos</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/04/16-suehos_viejos_8/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/04/16-suehos_viejos_8/</guid>
    <pubDate>Tue, 01 Apr 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	26/09/2024: Un sueho con una breve descrip'zion. No qecuerdo si abe
	'mas, o si esto es todo.
	</p>
</div>
<!-- break -->
<div class=bluebox>
	<p>
	Qesulta ce esis'tian escorpiones i arahas con malas, teqibles
	intenziones para con la jente. No por instinto, sino por plazer puro, se
	dedicaban a picar a los umanos, 'solo para verles sufrir, i morir.
	</p>
	<p>
	Este sueho me qecuerda a otro, el cual en alguna oca'sion a'bre de
	qelatar. Casi pareze una ver'sion simplificada de a'cel otro.
	</p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Sueho: gringa asesina</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/03/15-sueho_gringa_asesina/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/03/15-sueho_gringa_asesina/</guid>
    <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	Otro nuevo, en el ce una sehora blanca oculta un secreto.
	</p>
</div>
<!-- break -->
<div class=bluebox>
	<p>
	Como proyecto de caridad, mi familia i yo a'biamos formado una rela'zion
	con una sehora estranjera, cien daba en alciler una cabaha entre los
	verdores de la montaha. Visitarla era costoso, ya ce el lugar en ce
	ubicaba esta construc'zion estaba lejos, ade'mas de ser algo
	inaczesible. Su faxada se asomaba desde en medio del pare'don empinado
	en el cual consis'tia su teqeno, mismo ce se'gia subiendo azia otros
	lotes.
	</p>
	<p>
	Parte de este contrato de amistad nuestro, nos encon'trabamos
	ayu'dandole a ejecutar algunas mejoras y qenovaziones a la cabaha.
	Azeleradamente, nos fa'zia un 'tour' por la casa, sehalando las
	adiziones o modificaziones ce deseaba implementar a la presenta'zion de
	la casa para fazerla 'mas atractiva a potenziales clientes. Paso a paso,
	nos le'vo de qin'con en qin'con, parlando paja.
	</p>
	<p>
	Alcanzamos la qefrijeradora, en una escina de la cozina. Ela misma
	a'brio la puerta, qevelando un cuerpo muerto cual, como ela era vieja,
	a'bia olvidado esconder.
	<p>
	<p>
	"Gringa asesina", le de'zia mi tata.
	</p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Sueho: el mirador</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/03/14-sueho_el_mirador/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/03/14-sueho_el_mirador/</guid>
    <pubDate>Fri, 07 Mar 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	Sueho fresco, en el ce visito un lugar alto. 
	</p>
</div>
<!-- break -->
<div class=bluebox>
	<p>
	Entre las montahas se a'bria el paso para una 'sola caqetera asfaltada.
	Poco se 'via a los lados 'mas ce los gindos profundos ce ca'ian a tieqa
	o a mar. En ocasiones se apreziaban lomas pobladas de flora amarila,
	seca, floreziente.
	</p>
	<p>
	Pronto, le'ge a una loma 'destas, una espezial, cubierta esaustivamente
	de 'arboles viejos, en cuyas topas se a'bian construido plataformas de
	madera, a manera de miradores. En unas cuantas 'destas, se apreziaban
	algunas personas descansando, viendo el atardezer rojo.
	</p>
	<p>
	Mi destino no era el de los palos, sin embargo, sino ce ya'zia 'mas
	a'la. Tras el pueblo de 'arboles, se a'bia erijido una maglia, marcando
	el borde del teqeno dedicado a los miradores. Tras la maglia, se'gia un
	potrero abierto, de zacate alto, en cuyo fondo se 'via un bosce apretado
	de palos de foja negra.
	</p>
	<p>
	Mi curiosidad me empujaba al otro lado de la maglia. Empe'ze a avanzar,
	pero detuve al ver una cara entre el pasto: un... puma? Un felino
	colorido, fexo de fojas rojas, verdes... Mejor dixo... un ave? Se
	qeve'lo el animal, mos'trandose como una bela bestia de colores.
	</p>
	<p>
	'Mas animales comenzaron a salir de todos lados: seres qaros ce
	pendulaban tre ma'mifero i ave. Uno 'delos era del tamaho de un gato,
	te'nia cuatro patas, i se condu'zia de manera amistosa; te'nia un pico
	largo en forma de ganxo, i ojos mansos...
	</p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Suehos viejos #7: Disforia a'cuatica</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/03/13-suehos_viejos_7/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/03/13-suehos_viejos_7/</guid>
    <pubDate>Tue, 04 Mar 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	23/07/2024: Breve sueho, de dos oraziones, el cual qevela muxo sobre
	'mi: Yo apren'di a nadar, fazer ba'let a'cuatico. Siendo a'un mi
	persona, yo era sin embargo una mujer.
	</p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
  <item>
    <title>Suehos: El Teqemoto i la caida</title>
    <link>http://ajderniz.xyz/blog/2025/02/12-teqemoto_caida/</link>
    <guid>http://ajderniz.xyz/blog/2025/02/12-teqemoto_caida/</guid>
    <pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:00:01 GMT</pubDate>
    <description><![CDATA[<div class=bluebox>
	<p>
	Dos de los suehos ce mejor qecuerdo de anoxe. Uno tiene una ateqadora
	alu'sion a un evento catas'trofico, i el otro es una qepresenta'zion de
	mi 'mas grande pavor: las alturas.
	</p>
</div>
<!-- break -->
<div class=bluebox>
	<p>
	Fue una noxe intequmpida: me desper'te varias vezes, i me vol'vi a
	dormir. No es ce fuese una noxe in'comoda; de fexo dor'mi bastante bien.
	En la primera "ronda" de suehos, tuve al menos dos diferentes visiones;
	luego me desper'te en la temprana mahana i me dor'mi un par de oras
	'mas. Qecuerdos de la 'ultima se'sion, sin embargo, no tengo.
	</p>
</div>
<h2>El Gran Teqemoto</h2>
<div class=bluebox>
	<p>
	Era una clase presenzial en un aula de madera. Frente a 'mi se estaba
	una mesita, similar a un altar, con un mantel de
	<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Encaje">encaje</a>, i un aparato
	con aparienzia de qadio viejo. Sobre la mesita es posible ce tam'bien
	ubiese al'gun otro objeto, como una foto o algo similar.
	</p>
	<p>
	El sueho cabe dentro de una mayor naqativa, mas el 'unico detale ce
	qecuerdo 'del, es la men'zion del Gran Teqemoto. Una figura peda'gojica
	espo'nia, para un grupo de personas, i para 'mi, la suerte con la ce
	con'tabamos, de aber sobrevivido el Gran Teqemoto de fa pocos ahos. La
	re'jion entera a'bia cedado fragmentada, las casas eran tornadas en
	montones de escombros, i la jente a'bia desaparezido por montones. 'Ce
	suerte, en verdad.
	</p>
</div>
<h2>La caida</h2>
<div class=bluebox>
	<p>
	La premisa de este sueho es algo xistosa: se trata de un anime, al cual
	ubico, por su estilo ar'tistico, en los 90. Como espectador, yo era un
	personaje en esta cosa, i lo ce fa'ziamos era navegar un gran ve'iculo
	'ereo; una nave voladora, se po'dria dezir. Era moderna, no
	<i>steampunk</i> ni nada por el estilo.  Yo no era un personaje de gran
	importe, sino ce mi ocupa'zion era la de ayudante abordo de la 'macina
	voladora.
	</p>
	<p>
	Pa'so ce, como ayudante, en una oca'sion me to'co bajar a una parte
	inferor de la nave, donde era nezesario sujetarse de unas grandes baqas
	verticales ce colgaban en la baqiga del ve'iculo; an'si se evitaba caer
	al va'zio ce se a'bria por debajo sin tregua. A continua'zion, por mala
	ventura ocu'qio algo ambiguo, ce termin'no por comprometer mi
	estabili'da en una de las baqas colgantes.
	</p>
	<p>
	Ora, mi 'unica escapatoria estaba a la izcierda, donde una abertura
	levaba a la seguridad del interior de la nave; esta abertura, sin
	embargo, estaba fuera de mi alcanze, i ninguno de mis clamores fizo ce
	persona alguna legase a me ayudar. Poco a poco, fui perdiendo el agaqe
	ce te'nia, i pronto azep'te ce iba a caer al va'zio, i morir estrelado
	contra las piedras. Ja'mas le'go a pasar, porce me desper'te.
	</p>
</div>
    ]]></description>
  </item>
</channel>
</rss>